<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>激光诊断实验室</title>
    <link>https://liuxunchen.github.io/xliu-group/</link>
    <description>Recent content on 激光诊断实验室</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 01 Oct 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://liuxunchen.github.io/xliu-group/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Xunchen Liu</title>
      <link>https://liuxunchen.github.io/xliu-group/people/xunchen/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://liuxunchen.github.io/xliu-group/people/xunchen/</guid>
      <description>Hi, I am Xunchen Liu.&#xA;I was born in 1983 and went to Qingdao No.2 middle school from 1996 to 2002.</description>
    </item>
    <item>
      <title>新网站上线了</title>
      <link>https://liuxunchen.github.io/xliu-group/post/hello-world/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://liuxunchen.github.io/xliu-group/post/hello-world/</guid>
      <description>今天是国庆节，才有有时间投个稿，又上线了课题组的网站。 感谢 Iago Bozza 写的这个 Hugo theme，很简洁好用。&#xA;中国的科研工作者真不容易。放假了才有自己的时间。 不过外国的科研人员也不容易。我国只不过是现在本科生都有国自然了；前几天看到一篇OL上的文章就是美国高中生发的。为了卷大学入学嘛，可以理解。那小孩的爹也挺厉害。&#xA;以后我们的高中生就可以进实验室搞SCI嘛，欢迎本科生来我实验室做点研究，最好能发点SCI论文。只不过是刚到山科大来，没给本科生上课，接触学生还不多。 研究生就不用说了，硕士基金，博士博士后基金都卷起来。 同行们多来关注我们吧！</description>
    </item>
    <item>
      <title>常见的激光诊断方法</title>
      <link>https://liuxunchen.github.io/xliu-group/research/method/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://liuxunchen.github.io/xliu-group/research/method/</guid>
      <description>光谱诊断方法对火焰无干扰，可以提供较高的时间和空间分辨率，能够准确地区分不同组分，并精确地测量不同组分的浓度。 应用光谱研究火焰的历史可以追溯到1860年Kirchhoff和Bunsen针对火焰中金属的光谱测量和1857年Swan对蜡烛火焰的测量。&#xA;常见的激光诊断方法 列出了常见的几种光谱诊断方法的原理。分子与电磁波相互作用主要通过分子的电偶极矩与光的电场发生吸收、发射、散射等相互作用。分子的电偶极矩包含永久偶极和诱导偶极两部分。分子的永久偶极产生对电磁波的吸收，进而产生激光诱导荧光等发射光谱。分子的一阶诱导偶极导致拉曼散射，三阶诱导偶极与激光电场发生四波混频过程，散射光的相位是相干的，因此被称为相干光谱法。 与燃烧反应动力学研究相关的光谱诊断方法一般采用定量准确的吸收光谱与激光诱导荧光方法，应用在比较简单的反应条件下，测量小分子组分的浓度，验证燃烧反应动力学模型。但多原子组分的光谱非常复杂，指认仍有困难，尤其是在高温和高压的环境下，激光光谱的应用还有待进一步的发展。 自发的发热发光是燃烧的一大显著特征。火焰中处于高能态的高温分子会自发跃迁到相对较低的能态而发光，而发光的波长对应着高能态和低能态的能级差。火焰的化学发光光谱中主要的发光组分有OH、CH、C2、CO2等。在火焰中颗粒比较多的情况下，特别是碳烟成分较高情况下，火焰的发光可以近似看作连续的黑体辐射发光。通过测量火焰自发光可以定性了解火焰中的主要组分，但该方法不具有空间分辨，且难以定量测量。 吸收光谱主要用于测量组分浓度和火焰温度，包括红外波段的振动转动吸收光谱和紫外可见波段的电子吸收光谱，由于前者的线宽远小于后者[5]，选择性更高，因此在燃烧诊断中红外吸收光谱更为常用。由于分子结构和质量的不同，分子的振动转动跃迁有极高的选择性，因此也被称为分子指纹峰，可以精确测量这些小分子的转动-振动能级，避免背景中其他组分的交叉干扰。例如，HITRAN数据库收录了H2O、CO2等稳定小分子的各种同位素的吸收频率、谱线指认和跃迁强度等信息[6]。红外吸收光谱一般应用可调谐半导体激光吸收光谱（Tunable Diode Laser Absorption Spectroscopy, TDLAS）方法，通过调制连续发光的半导体激光波长，直接测量燃烧体系在不同波长的吸收光谱。分子的红外吸收光谱受到浓度、温度、压力以及速度的综合影响：分子谱线的相对强度由温度决定；谱线的线形主要由压力和温度决定；谱线位置也受压力与速度的影响。因此一般采用双波长比值的方法测量燃烧体系的温度[7]。波长为0.95-1.5 μm的近红外半导体激光多用于测量分子的振动倍频吸收[8]。在波长从3 μm至10 μm的中红外波段，几乎所有分子都有很强的基本振动模式，吸收强度是近红外吸收的数十倍，因此中红外TDLAS光谱具有极高的灵敏度，已被广泛应用于测量CO2、CO和H2O等燃烧产物。一般来说，活泼的燃烧中间产物浓度较低，普通的TDLAS方法不足以测量中间产物的红外吸收信号需应用各种增长光程的技术提高检测的灵敏度。吸收光谱研究中常用的提高灵敏度的方法有长程池、波长调制、光腔衰荡光谱（Cavity Ring-Down Spectroscopy，CRDS）和光腔增强吸收谱（Cavity Enhanced Absorption Spectroscopy，CEAS）等[[9]，10; 11]，合理地应用这些方法，可以检测到OH[12]、CH[13]、HO2[14]等活泼中间产物。吸收光谱的缺点是空间分辨率低，测量从激光器到检测器之间所经过光路的积分信号，是一种光程平均的测量方法，难以满足高空间分辨的燃烧诊断需求。对于这种情况需要用多束光路交叉测量，采用层析扫描的算法对火焰的浓度场和温度场进行重构[15; 16]。 激光诱导的发光光谱中，激光诱导荧光光谱（LIF）在燃烧反应动力学中有广泛应用。LIF已用于CH、OH、HCHO、CH2等小分子和自由基的检测[17]。在燃烧诊断研究中，平面激光诱导荧光（Planar Laser Induced Fluorescence, PLIF）方法可以测量燃烧过程中的燃料分布与混合、温度场等二维信息[18; 19] 20。利用两种不同波长激发的NO、OH等小分子的PLIF信号强度比值也可以用于测量火焰温度[20]。但由于激光诱导荧光信号受到分子密度、激光强度、吸收截面、吸收距离、发光量子效率、荧光测量的接收角、探测器效率以及信号猝灭等各种因素影响，PLIF方法难以准确测量组分浓度，往往需要用吸收光谱来标定组分浓度，或者用一种已知组分的浓度去标定另一种组分的浓度。高压下，分子间的非弹性碰撞降低了有效荧光量子产率，使得LIF信号强度大幅降低，不利于信号的解读。 激光与分子的散射相互作用主要包括弹性的瑞利散射（Rayleigh Scattering）和非弹性的拉曼散射（Raman Scattering）。瑞利散射不改变光的波长，在燃烧诊断中主要用于组分浓度[21; 22; 23]和速度测量[24]。自发拉曼散射过程中，当分子与强激光相互作用时，振动基态和激发态的分子会分别产生斯托克斯（Stokes）和反斯托克斯（Anti-Stokes）波长的拉曼散射峰，可以通过拉曼位移从而得到散射光谱。拉曼散射光谱测量分子的振动转动能级结构，因此可以用于燃烧主要组分测量，如N2、O2、CO2、H2O、H2、CH4、C2H2、CH2O、C2H4、C2H6的浓度测量[25; 26; 27; 28]。拉曼光谱的测量需要将激光聚焦以获得较强的激光强度，因此有较高的空间分辨率，避免了吸收光谱测量视线平均的问题；但信号较吸收光谱低3-4个数量级，难以测量低浓度的反应中间产物。通过选择合适的泵浦光（Pump）、斯托克斯光（Stokes）以及探测光（probe）波长，可以产生非线性的相干反斯托克斯拉曼光谱（CARS）。由于CARS信号与组分浓度的三次方成正比，只有高浓度的主要组分才有比较强的信号，在燃烧诊断中CARS主要通过测量N2分子的振动和转动光谱测量温度。通过CARS测量的主要组分还包括O2、CO、CO2、H2、H2O等[29; 30]。燃烧诊断中应用的三阶非线性光谱还有简并四波混频光谱（Degenerate Four-Wave Mixing Spectrum, DFWM）[30]、偏振光谱（Polarization Spectroscopy, PS）[31]和激光诱导热光栅光谱（Laser Induced Thermal Grating Spectroscopy, LITGS）[XX]。各种方法按照光路设计的不同，各有其特点。例如DFWM和PS方法有较高的灵敏度，并可得到二维的相干成像；LITGS在高压环境下具有独特的优势，可以用于温度测量。但由于过程复杂，非线性相干散射光谱难以准确的对燃烧过程中的各种分子进行定量测量。 总的来说，单独一种光谱法均有其局限性。在实际问题中，通常根据需求将几种光谱法结合使用32。在燃烧组分测量方面，一些高浓度的稳定组分，如CO、CO2、H2O、CH4、C2H4等，主要通过红外吸收光谱的方法测量，而一些较高浓度的自由基，如OH等，主要通过LIF方法进行测量。在使用LIF方法测量其他低浓度中间产物时，由于定量测量需要的吸收截面难以直接测量，通常通过其他波段的光谱法估算得到，因此一般需要结合CRDS等定量方法对LIF数据进行标定。在实际燃烧器的测量方面，通常结合Raman、CARS、LIF、LII等测量方法，得到火焰中主要组分、温度、火焰结构、碳烟颗粒物和气溶胶颗粒物的平均信息[32]；在湍流燃烧研究方面，一般采用Raman、Rayleigh、PLIF准确测量温度和主要组分的浓度分布，得到混合物分数、标量耗散率等火焰结构的关键信息[33]。</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>https://liuxunchen.github.io/xliu-group/archives/</link>
      <pubDate>Tue, 28 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://liuxunchen.github.io/xliu-group/archives/</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>About</title>
      <link>https://liuxunchen.github.io/xliu-group/about/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://liuxunchen.github.io/xliu-group/about/</guid>
      <description>Written in Go, Hugo is an open source static site generator available under the Apache Licence 2.0. Hugo supports TOML, YAML and JSON data file types, Markdown and HTML content files and uses shortcodes to add rich content.</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>https://liuxunchen.github.io/xliu-group/paper/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://liuxunchen.github.io/xliu-group/paper/</guid>
      <description>通讯作者论文&#xA;Zhen Wang, Yayao Wang, Xunchen Liu*. “Lift-off region temperature field and planar flow field of a twin-nozzle reacting jet in hot crossflow”.</description>
    </item>
    <item>
      <title>TDLAS</title>
      <link>https://liuxunchen.github.io/xliu-group/research/tdlas/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://liuxunchen.github.io/xliu-group/research/tdlas/</guid>
      <description>absorption model 吸收光谱有易于操作、选择性强、定量准确、灵敏度高的优点，是最基本的燃烧诊断方法。本章介绍基于吸收光谱燃烧诊断方法的基本原理和测量方法。 4.1 吸收光谱原理 吸收光谱研究的是光与物质作用过程中最基本的吸收过程，是最基本的燃烧诊断方法。在燃烧诊断中，通过测量透射光强被火焰吸收而减弱的定量信息，可以获得燃烧体系中分子浓度、温度、压力和速度的信息。吸收光谱的测量一般由光源和探测器组成。传统的吸收光谱的光源多采用宽频的非相干光源如闪光灯和红外热幅射光源，结合光栅、滤片或者干涉仪进行分光得到不同波长电磁波的吸收光谱。激光在20世纪下半叶的发明和应用，极大地促进了吸收光谱的发展。激光吸收光谱的关键是高亮度、窄线宽的可调激光光源，通过扫描激光的波长，光电探测器直接测量不同波长激光在通过燃烧体系后的光强损失，从得到所扫描的激光波长范围内的火焰吸收光谱。 吸收光谱所测量的光谱有位置、强度、和线宽三个基本信息，可以定量地研究反应流中分子浓度、温度、压力和流速等各种信息。谱线的位置由所测量分子的能级结构决定，与燃烧体系的温度压力等热力学状态与流场结构无关。因此可以通过测量燃烧体系的吸收谱准确地区分所测量的不同分子，具有极高的选择性(selectivity)。燃烧诊断所涉及的分子光谱学内容已在本书第二章介绍。在高压燃烧环境中，分子碰撞和多普勒效应还会引起的微小的吸收峰位置的移动，但在一般的燃烧诊断测量中，可以不考虑分子压力和速度导致的谱线位移。 在谱线强度测量方面结合高频调制、光腔共振等方法，吸收光谱可以测量ppt量级的分子浓度，具有很高的灵敏度(sensitivity)。研究吸收光谱所测量的谱线吸收强度只需考虑体系状态从低能级到高能级的光子吸收这一简单过程，可以忽略上能级过程，实验和理论计算均可较准确的定量研究。因此吸收光谱的最大特点为定量准确(absolute)。 这里从分子角度对光子的吸收过程稍做描述。分子对光子的吸收模型是上下两个能级之间的跃迁，因此将分子看作包含|├ ψ_a ?|├ ψ_b ?两个态的两能级系统(two-level system)，将光用经典的电磁波理论看作一个正弦波描述的波动电场。由于吸收光谱中所用激光的瞬时电场强度远远小于分子内原子和电子之间的作用强度，可以将激光的作用做含时微扰处理。当电磁波达到共振频率v(单位Hz)时，有较大的跃迁速率。可以得到下能级到上能级的吸收(absorption)与上能级到下能级的受激辐射(stimulated emission)的跃迁速率B (单位 s-1/(J·m-3·Hz-1))：[1] dN/dt=B?ρ(v)?N B=(2π^2)/〖3?_0 h〗^2 ?</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
